---
title: "[Circuits]λ¶€μΈλ€μ"
excerpt: "λ¶€μΈλ€μ"

categories:
  - Circuits
tags:
  - [λ””μ§€ν„Έ λ…Όλ¦¬νλ΅, λ¶€μΈλ€μ]

toc: true
toc_sticky: true

date: 2023-04-25
---

## π“λ¶€μΈλ€μ
### π“„κ°μ”
λ¶€μΈλ€μλ” 0λλ” 1μ κ°’μ„ κ°–λ” λ…Όλ¦¬λ³€μμ™€ λ…Όλ¦¬μ—°μ‚°μ„ λ‹¤λ£¨λ” λ€μμ…λ‹λ‹¤. μκµ­μ μν•™μ μ΅°μ§€ λ¶μ΄ μ‚¬μ©ν• μν•™μ  κΈ°λ²•μ…λ‹λ‹¤. λ¶€μΈλ€μμ λ…Όλ¦¬μ—°μ‚°μ—λ” AND($$\cdot$$), OR($$+$$), λ³΄μ($$\overline{}$$) μ„Έ κ°€μ§€ μ—°μ‚°μ΄ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μλ” λ…Όλ¦¬λ³€μμ μƒνΈκ΄€κ³„λ¥Ό λ‚νƒ€λ‚΄κΈ° μ„ν•΄ λ¶€μΈλ³€μ, λ¶€μΈμƒμ, λ¶€μΈμ—°μ‚°κΈ°νΈ λ“±μΌλ΅ λ‚νƒ€λ‚΄λ” λ€μμ  ν‘ν„μ…λ‹λ‹¤.

λ¶€μΈν•¨μλ” μ§„λ¦¬ν‘μ™€ λ…Όλ¦¬νλ΅λ„λ΅ λ‚νƒ€λ‚Ό μ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μμ— λ€ν• μ§„λ¦¬ν‘λ” μ¤μ§ ν•λ‚μ΄μ§€λ§ λ™μΌν• μ§„λ¦¬ν‘λ¥Ό λ§μ΅±ν•λ” λ¶€μΈν•¨μλ” μ—¬λ¬ κ°κ°€ λ  μ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μλ” ν•λ‚μ λ…Όλ¦¬νλ΅λ„μ™€ λ€μ‘λλ―€λ΅ λ™μΌν• μ§„λ¦¬ν‘μ— λ€ν• λ…Όλ¦¬νλ΅λ„ μ—­μ‹ μ—¬λ¬ κ°κ°€ λ  μ μμµλ‹λ‹¤.

λ¶€μΈ ν•¨μλ¥Ό κµ¬μ„±ν•λ” λ¶€μΈμ—°μ‚°κ³Ό λ¶€μΈλ³€μλ” κ²μ΄νΈ μμ™€ κ²μ΄νΈμ μ…λ ¥ μμ™€ κ΄€κ³„κ°€ μμΌλ―€λ΅ μ΄λ“¤μ μλ¥Ό μ¤„μ΄λ” λ§νΌ λ…Όλ¦¬νλ΅λ„κ°€ λ‹¨μν•΄μ§‘λ‹λ‹¤. κ°™μ€ λ…Όλ¦¬νλ΅λΌλ„ κ²μ΄νΈμ™€ κ²μ΄νΈ μ…λ ¥ μκ°€ μ μ€κ² λ” ν¨μ¨μ μ΄λ―€λ΅ κ°€μ¥ λ‹¨μν™”λ λ…Όλ¦¬νλ΅λ„λ¥Ό κµ¬ν„ν•κΈ° μ„ν•΄ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό κ°€λ¥ν• ν• λ‹¨μν• μ‹μΌλ΅ λ³€ν™ν•΄μ•Όν•©λ‹λ‹¤.

<br><br>

### π“„κΈ°λ³Έκ³µμ‹
λ¶€μΈλ€μμ—μ„ μ¤‘μ”ν• μ›λ¦¬λ” μλ€μ„± μ›λ¦¬μ…λ‹λ‹¤. λ¶€μΈλ€μμ‹μ—μ„ λ…Όλ¦¬μ—°μ‚°μμΈ +μ™€ Β· κ·Έλ¦¬κ³  λ…Όλ¦¬μƒμ 1κ³Ό 0μ„ λ§λ°”κΎΈλ©΄ μλ€ν•νƒλ¥Ό μ–»μ„ μ μμµλ‹λ‹¤. μ•„λ ν‘μ—μ„ κ³µμ‹(9)λ¥Ό μ μ™Έν• κ°™μ€ μ¤„μ— μλ” μ™Όμ½κ³Ό μ¤λ¥Έμ½μ λ¨λ“  μ‹μ΄ μ„λ΅ μλ€ν•νƒμ…λ‹λ‹¤.

| λ¶€μΈλ€μ κΈ°λ³Έκ³µμ‹ | | |
| :--- | :--- | ---: |
| (1) $$ X + 0 = X $$ | (2) $$ X \cdot 1 = X $$ | |
| (3) $$ X + 1 = 1 $$ | (4 )$$ X \cdot 0 = 0 $$ | |
| (5) $$ X + X = X $$ | (6) $$ X \cdot X = X $$ | |
| (7) $$ X + \overline{X} = 1 $$ | (8) $$ X \cdot \overline{X} = 0 $$ | |
| (9) $$ \overline{\overline{X}} = X $$ | | |
| (10) $$ X + Y = Y + X $$ | (11)$$ XY = YX $$ | κµν™λ²•μΉ™ |
| (12) $$ X + (Y + Z) = (X + Y) + Z $$ | (13) $$ X(YZ) = (XY)Z $$ | κ²°ν•©λ²•μΉ™ |
| (14) $$ X(Y + Z) = XY + XZ $$ | (15) $$ X + YZ = (X + Y)(X + Z) $$ | λ¶„λ°°λ²•μΉ™ |
| (16) $$ \overline{X + Y} = \overline{X} \cdot \overline{Y} $$ | (17) $$ \overline{X \cdot Y} = \overline{X} + \overline{Y} $$ | λ“λ¨λ¥΄κ°„μ λ²•μΉ™ |
| (18) $$ X + X \cdot Y = X $$ | (19) $$ X \cdot (X + Y) = X $$ | ν΅μμ •λ¦¬ |

<br><br><br>

## π“λ¶€μΈν•¨μμ λ€μμ  κ°„μ†ν™”
λ¶€μΈν•¨μμ λ€μμ  κ°„μ†ν™”λ” μ£Όμ–΄μ§„ λ¶€μΈν•¨μμ— λ€ν•΄ λ¶€μΈλ€μ κ³µμ‹μ„ μ΄μ©ν•μ—¬ λ³€ν™ν• λ‹¤μ, λ³€ν™λ μ—¬λ¬ ν•¨μ μ¤‘ κ°€μ¥ κ°„λ‹¨ν• ν•νƒμ ν•¨μλ¥Ό μ°Ύμ•„λ‚΄λ” κ²ƒμ…λ‹λ‹¤.

* ν•­ κ²°ν•©
<br>
2κ°μ ν•­μ„ κ²°ν•©ν•μ—¬ ν•λ‚μ ν•­μΌλ΅ λ§λ“λ” λ°©λ²•μ…λ‹λ‹¤.

$$ XY + X\overline{Y} = X(Y + \overline{Y}) = X \cdot 1 = X $$

<br>

* λ¬Έμ μ†κ±°
<br>
μ¤‘λ³µλ λ¬Έμλ¥Ό μ κ±°ν•λ” λ°©λ²•μ…λ‹λ‹¤.

$$ X(\overline{X} + Y) = X\overline{X} + XY = 0 + XY = XY $$

<br>

* μ¤‘λ³µν•­ μ²¨κ°€
<br>
ν•¨μμ‹μ μλ―Έκ°€ λ³€ν•μ§€ μ•λ„λ΅ μ μ ν• ν•­μ„ μ‹μ— μ²¨κ°€ν•λ” λ°©λ²•μ…λ‹λ‹¤. ν•­μ„ μ²¨κ°€ν•λ” μ΄μ λ” λ‹¤λ¥Έ ν•­μ„ κ²°ν•© λλ” μ κ±°ν•κΈ° μ„ν•΄μ„μ…λ‹λ‹¤.

$$
\begin{aligned}
F &= X\overline{Y}Z + XYZ + \overline{X}YZ \\
  &= X\overline{Y}Z + XYZ + XYZ + \overline{X}YZ \\
  &= XZ(\overline{Y} + Y) + YZ(X + \overline{X}) \\
  &= XZ + YZ
\end{aligned}
$$

<br><br><br>

## π“λ¶€μΈν•¨μμ λ³΄μ
λ¶€μΈν•¨μ Fμ λ³΄μλ” $$ \overline{F} $$ μ΄κ³ , F κ°’μ„ 0μ€ 1λ΅, 1μ€ 0μΌλ΅ λ°”κΏμΌλ΅μ¨ μ–»μ„ μ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈμ‹μ λ³΄μλ¥Ό μ·¨ν•λ ¤λ©΄ ANDμ™€ OR μ—°μ‚°μ„ μ„λ΅ λ°”κΎΈκ³  κ° λ³€μμ λ³΄μλ¥Ό μ·¨ν•λ©΄ λ©λ‹λ‹¤.

μ•„λ μ‹μ λ³΄μλ¥Ό κµ¬ν•΄λ΄…μ‹λ‹¤.

$$ F = \overline{X}Y\overline{Z} + \overline{XY}Z $$

<br>

$$
\begin{aligned}
\overline{F}  &= \overline{\overline{X}Y\overline{Z} + \overline{XY}Z} \\
              &= (\overline{\overline{X}Y\overline{Z}}) \cdot (\overline{\overline{XY}Z}) \\
              &= (X + \overline{Y} + Z) \cdot (X + Y + \overline{Z}) \\
\end{aligned}
$$

<br><br><br>

## π“λ¶€μΈν•¨μμ μ •κ·ν•
λ¶€μΈν•¨μμ μ •κ·ν•μ€ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό μµμ†ν•­μ ν•©μ΄λ‚ μµλ€ν•­μ κ³±μΌλ΅ ν‘ν„ν• κ²ƒμ…λ‹λ‹¤. κ·Έ μ™Έμ ν•¨μλ¥Ό λΉ„μ •κ·ν•μ΄λΌκ³  ν•©λ‹λ‹¤. μµμ†ν•­μ ν•© ν•νƒμ™€ μµλ€ν•­μ κ³± ν•νƒμ λ¶€μΈν•¨μλ” μ§„λ¦¬ν‘μ™€ 1 : 1 κ΄€κ³„λ΅ ν•λ‚λ§ μ΅΄μ¬ν•©λ‹λ‹¤.

### π“„μµμ†ν•­κ³Ό μµλ€ν•­
λ…Όλ¦¬λ³€μλ” μ •μƒν•(X) λλ” λ³΄μν•($$ \overline{X} $$)μΌλ΅ λ‚νƒ€λƒ…λ‹λ‹¤. 2κ°μ λ…Όλ¦¬λ³€μ X, Yκ°€ λ…Όλ¦¬κ³±(AND) μ—°μ‚°μΌλ΅ λ¬¶μΈ κ²½μ° $$ XY, X\overline{Y}, \overline{X}Y, \overline{XY} $$ μ™€ κ°™μ΄ λ„¤ κ°€μ§€ μ΅°ν•©μ΄ κ°€λ¥ν•©λ‹λ‹¤. λ„¤ κ°€μ§€ μ΅°ν•©μ κ³± ν•­μ„ λ…Όλ¦¬λ³€μ X, Yμ μµμ†ν•­μ΄λΌκ³  ν•©λ‹λ‹¤. nκ°μ λ³€μλ” 2<sup>n</sup>κ°μ μµμ†ν•­μ„ ν•μ„±ν•©λ‹λ‹¤. 0λ¶€ν„° 2<sup>n</sup>n - 1κΉμ§€μ 2μ§„μ μ΅°ν•©μ΄ nκ°μ λ³€μ λ°‘μ— κΈ°λ΅λλ©° κ° μµμ†ν•­μ€ nκ°μ λ³€μμ— κ΄€ν• λ¬Έμλ“¤μ„ λ…Όλ¦¬κ³±μΌλ΅ κ²°ν•©ν•λ”λ° κ·Έ κ²°κ³Όκ°€ 1μ΄ λλ„λ΅ κ²°ν•©ν•©λ‹λ‹¤. μµλ€ν•­λ„ μµμ†ν•­κ³Ό λΉ„μ·ν•κ² nκ°μ λ³€μλ” 2<sup>n</sup>κ°κ°€ ν•μ„±λ©λ‹λ‹¤. nκ°μ λ³€μ κ°’μ΄ μ΄λ£¨λ” κ°κ°μ 2μ§„μ μ΅°ν•©μ— λ€ν•΄ κ° λ³€μμ— κ΄€ν• λ¬Έμλ“¤μ„ λ…Όλ¦¬ν•©μΌλ΅ κ²°ν•©ν•κ³  κ·Έ κ²°κ³Όκ°€ 0μ΄ λλ„λ΅ κ²°ν•©ν•λ©΄ μµλ€ν•­μ„ μ–»μ„ μ μμµλ‹λ‹¤.

| X | Y | Z | μµμ†ν•­| | μµλ€ν•­ | |
| | | | ν•­ | ν‘μ‹ | ν•­ | ν‘μ‹ |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| 0 | 0 | 0 | $$ \overline{XYZ} $$ | m<sub>0</sub> | $$ X + Y + Z $$ | M<sub>0</sub> |
| 0 | 0 | 1 | $$ \overline{XY}Z $$ | m<sub>1</sub> | $$ X + Y + \overline{Z} $$ | M<sub>1</sub> |
| 0 | 1 | 0 | $$ \overline{X}Y\overline{Z} $$ | m<sub>2</sub> | $$ X + \overline{Y} + Z $$ | M<sub>2</sub> |
| 0 | 1 | 1 | $$ \overline{X}YZ $$ | m<sub>3</sub> | $$ X + \overline{Y} + \overline{Z} $$ | M<sub>3</sub> |
| 1 | 0 | 0 | $$ X\overline{YZ} $$ | m<sub>4</sub> | $$ \overline{X} + Y + Z $$ | M<sub>4</sub> |
| 1 | 0 | 1 | $$ X\overline{Y}Z $$ | m<sub>5</sub> | $$ \overline{X} + Y + \overline{Z} $$ | M<sub>5</sub> |
| 1 | 1 | 0 | $$ XY\overline{Z} $$ | m<sub>6</sub> | $$ \overline{X} + \overline{Y} + Z $$ | M<sub>6</sub> |
| 1 | 1 | 1 | $$ XYZ $$ | m<sub>7</sub> | $$ \overline{X} + \overline{Y} + \overline{Z} $$ | M<sub>7</sub> |

<br><br>

### π“„μµμ†ν•­μ ν•©
λ¶€μΈν•¨μμ—μ„ nκ°μ 2μ§„ λ³€μλ” μµλ€ 2<sup>n</sup>κ°μ μ„λ΅ λ‹¤λ¥Έ μµμ†ν•­(AND μ—°μ‚°)μΌλ΅ κµ¬μ„±ν•  μ μκ³  κµ¬μ„±λ μµμ†ν•­μ„ λ…Όλ¦¬ν•©(OR)μΌλ΅ κ²°ν•©ν•μ—¬ λ¶€μΈν•¨μλ΅ ν‘μ‹ν•  μ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό μµμ†ν•­μ ν•©ν•νƒλ΅ λ‚νƒ€λ‚΄λ ¤λ©΄ λ¨Όμ € λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό κ³±ν•­μ ν•©μΌλ΅ μ „κ°ν•©λ‹λ‹¤. κ·Έλ¦¬κ³  κ° ν•­μ΄ λ¨λ“  λ³€μλ¥Ό ν¬ν•¨ν•κ³  μλ”μ§€ ν™•μΈν•μ—¬ λ³€μλ“¤μ΄ λΉ μ Έ μμΌλ©΄ λ¨λ“  λ³€μκ°€ ν¬ν•¨λλ„λ΅ ν•©λ‹λ‹¤.

$$
\begin{aligned}
F &= X + Y\overline{Z} \\
  &= X(Y + \overline{Y}) + (X + \overline{X})Y\overline{Z} \\
  &= XY + X\overline{Y} + XY\overline{Z} + \overline{X}Y\overline{Z} \\
  &= XY(Z + \overline{Z}) + X\overline{Y}(Z + \overline{Z}) + XY\overline{Z} + \overline{X}Y\overline{Z} \\
  &= XYZ + XY\overline{Z} + X\overline{Y}Z + X\overline{YZ} + XY\overline{Z} + \overline{X}Y\overline{Z} \\
  &= XYZ + XY\overline{Z} + X\overline{Y}Z + X\overline{YZ} + \overline{X}Y\overline{Z} \\
\end{aligned}
$$

<br>

μ„ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό μµμ†ν•­ ν‘κΈ°λ¥Ό μ΄μ©ν•λ©΄ μ•„λμ™€ κ°™μ΄ ν‘ν„ν•  μ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F = m_7 + m_6 + m_5 + m_4 + m_2 $$

λν• λ‹¤μκ³Ό κ°™μ΄ λ‚νƒ€λ‚Ό μλ„ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F(X, Y, Z) = \sum m (2, 4, 5, 6, 7) $$

<br><br>

### π“„μµλ€ν•­μ κ³±
λ¶€μΈν•¨μμ—μ„ nκ°μ λ…Όλ¦¬λ³€μλ” μµλ€ 2<sup>n</sup>κ°μ μ„λ΅ λ‹¤λ¥Έ μµλ€ν•­μΌλ΅ κµ¬μ„±ν•  μ μμµλ‹λ‹¤. μ—¬κΈ°μ„ ν•„μ”ν• μµλ€ν•­μ„ λ…Όλ¦¬κ³±μΌλ΅ κ²°ν•©ν•μ—¬ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό ν‘ν„ν•  μ μμµλ‹λ‹¤.λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό μµλ€ν•­μ κ³±ν•νƒλ΅ λ‚νƒ€λ‚΄λ ¤λ©΄ λ¨Όμ € ν•©ν•­μ κ³±ν•νƒλ΅ μ „κ°ν•©λ‹λ‹¤.

$$
\begin{aligned}
F &= XY + \overline{X}Z \\
  &= (XY + \overline{X})(XY + Z) \\
  &= (X + \overline{X})(Y + \overline{X})(X + Z)(Y + Z) \\
  &= (\overline{X} + Y)(X + Z)(Y + Z) \\
  &= (\overline{X} + Y + Z\overline{Z})(X + Y\overline{Y} + Z)(X\overline{X} + Y + Z) \\
  &= (\overline{X} + Y + Z)(\overline{X} + Y + \overline{Z})(X + Y + Z)(X + \overline{Y} + Z)(X + Y + Z)(\overline{X} + Y + Z) \\
  &= (X + Y + Z)(X + \overline{Y} + Z)(\overline{X} + Y + Z)(\overline{X} + Y + \overline{Z}) \\
\end{aligned}
$$

μ„ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό μµλ€ν•­ ν‘κΈ°λ¥Ό μ΄μ©ν•λ©΄ μ•„λμ™€ κ°™μ΄ ν‘ν„ν•  μ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F = M_0 \cdot M_2 \cdot M_4 \cdot M_5 $$

λν• λ‹¤μκ³Ό κ°™μ΄ λ‚νƒ€λ‚Ό μλ„ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F(X, Y, Z) = \prod M (0, 2, 4, 5) $$

<br><br>

### π“„μ •κ·ν• κ°„μ κ΄€κ³„
μµμ†ν•­μ ν•©μΌλ΅ ν‘μ‹λ ν•¨μμ λ³΄μλ” μ›λ ν•¨μμ—μ„ μ μ™Έλ μµμ†ν•­λ“¤μ ν•©μ…λ‹λ‹¤. μ–΄λ–¤ ν•¨μλ¥Ό ν‘ν„ν•λ” μµμ†ν•­μ€ ν•¨μλ¥Ό 1λ΅ ν•λ”λ° λΉ„ν•΄ κ·Έκ²ƒμ λ³΄μλ¥Ό ν‘ν„ν•λ” μµμ†ν•­μ€ μ²μ ν•¨μλ¥Ό 0μΌλ΅ ν•©λ‹λ‹¤.

$$ 
\begin{aligned}
F(X, Y, Z)  &= \sum m (2, 4, 5, 6, 7) \\
            &= m_2 + m_4 + m_5 + m_6 + m_7
\end{aligned}
$$

μ λ³΄μλ”

$$ \overline{F}(X, Y, Z) = \sum m (0, 1, 3) = m_0 + m_1 + m_3 $$

$$ \overline{F} $$ λ¥Ό λ“λ¨λ¥΄κ°„μ λ²•μΉ™μ„ μ‚¬μ©ν•μ—¬ λ³΄μλ¥Ό μ·¨ν•λ©΄ μµλ€ν•­μ κ³±ν•νƒλ΅ ν•¨μ Fλ¥Ό μ–»μ„ μ μμµλ‹λ‹¤.

$$
\begin{aligned}
F(X, Y, Z)  &= \overline{\overline{F}}(X, Y, Z) = \overline{\sum m (0, 1, 3)} \\
            &= \overline{m_0 + m_1 + m_3} \\
            &= \overline{m_0} \cdot \overline{m_1} \cdot \overline{m_3} \\
            &= M_0 \cdot M_1 \cdot M_3 \\
            &= \prod M (0, 1, 3) \\
\end{aligned}
$$

<br><br><br>

## π“λ¶€μΈν•¨μμ ν‘μ¤€ν•
λ¶€μΈν•¨μμ μ •κ·ν•μ€ μ§„λ¦¬ν‘λ΅λ¶€ν„° λ°”λ΅ μ–»μ„ μ μμ§€λ§ μµμ†ν•­ λλ” μµλ€ν•­μ— ν•­μƒ λ¨λ“  λ³€μκ°€ ν¬ν•¨λμ–΄ μμ–΄ λ¶€μΈν•¨μ κ°„μ†ν™”μ—λ” μ ν•©ν•μ§€ μ•μµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μ ν‘μ¤€ν• λν• λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό ν‘ν„ν•λ” λ°©λ²• κ°€μ΄λ° ν•λ‚μ…λ‹λ‹¤.

### π“„κ³±μ ν•©
λ…Όλ¦¬ν•¨μλ¥Ό κ°„μ†ν™”ν•λ ¤λ©΄ μµμ†ν•­μ ν•©μ„ μ§„λ¦¬ν‘λ΅λ¶€ν„° κµ¬ν• λ‹¤μ, κ³±ν•­μ μμ™€ λ¬Έμμ μλ¥Ό μ¤„μΌ μ μλ”μ§€ μ—¬λ¶€λ¥Ό λ”°μ Έ λ΄μ•Όν•©λ‹λ‹¤. μ΄λ ‡κ² ν•λ©΄ κ³±μ ν•©ν•νƒλ΅ κ°„μ†ν™”ν• μ‹μ„ κµ¬ν•  μ μμµλ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μκ°€ κ³±μ ν•©ν•νƒκ°€ μ•„λ‹λΌλ©΄ λ¶„λ°°λ²•μΉ™μ„ μ΄μ©ν•μ—¬ ν‘μ¤€ν•μΌλ΅ λ°”κΏ€ μ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F = AC + \overline{A}(B + C\overline{D}) $$

μ„ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό κ³±μ ν•©ν•νƒλ΅ λ°”κΎΈλ©΄ μ•„λμ™€ κ°™μµλ‹λ‹¤.

$$ F = AC + \overline{A}(B + C\overline{D}) = AC + \overline{A}B + \overline{A}C\overline{D} $$

<br><br>

### π“„ν•©μ κ³±
λ€μμ μΌλ΅ ν‘ν„ν• λ¶€μΈν•¨μμ λ λ‹¤λ¥Έ ν‘μ¤€ν•μ€ ν•©μ κ³±ν•νƒλ΅ ν•©ν•­λ“¤μ΄ λ…Όλ¦¬κ³±ν•νƒλ΅ κµ¬μ„±λ©λ‹λ‹¤. λ¶€μΈν•¨μκ°€ ν•©μ κ³±ν•νƒκ°€ μ•„λ‹λΌλ©΄ λ¶„λ°°λ²•μΉ™μ„ μ΄μ©ν•μ—¬ ν‘μ¤€ν•μΌλ΅ λ°”κΏ€ μ μμµλ‹λ‹¤.

$$ F = AC + \overline{A}(B + C\overline{D}) $$

μ„ λ¶€μΈν•¨μλ¥Ό ν•©μ κ³±ν•νƒλ΅ λ°”κΎΈλ©΄ μ•„λμ™€ κ°™μµλ‹λ‹¤.

$$
\begin{aligned}
F &= AC + \overline{A}(B + C\overline{D}) \\
  &= (AC + \overline{A})(AC + B + C\overline{D}) \\
  &= (A + \overline{A})(C + \overline{A})(A + B + C\overline{D})(C + B + C\overline{D}) \\
  &= 1 \cdot (\overline{A} + C)(A + B + C)(A + B + \overline{D})(C + B + C)(C + B + \overline{D}) \\
  &= (\overline{A} + C)(A + B + C)(A + B + \overline{D})(B + C)(B + C + \overline{D})
\end{aligned}
$$

<br><br>