---
title: "[LinearAlgebra]ì§êµí™” ê³¼ì •ê³¼ ìµœì†Œì œê³±ë²•"
excerpt: "ì§êµí™” ê³¼ì •ê³¼ ìµœì†Œì œê³±ë²•"

categories:
  - Linear_Algebra
tags:
  - [ì„ í˜•ëŒ€ìˆ˜, ì§êµí™”, ìµœì†Œì œê³±ë²•]

toc: true
toc_sticky: true

date: 2023-11-24
---

## ğŸ“šì§êµê¸°ì €
{V, <, >}: ë‚´ì ê³µê°„
<br>
$$
\tilde{A} = \{A_1, A_2, ..., A_n | < A_i, A_j > = 0, i \neq j\}
$$

=> ì§êµì§‘í•©
<br>
=> ì¼ì°¨ë…ë¦½
<br>
=> ì§êµê¸°ì €
<br>
($$\tilde{A}$$ê°€ ìƒì„±í•˜ëŠ” Vì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ Uì˜ ê¸°ì €)

ì–´ë–¤ ê³µê°„ì— ëŒ€í•´ ê¸°ì €ì´ë©´ì„œ ê·¸ ì•ˆì˜ ë²¡í„°ë“¤ì´ ì„œë¡œ ì§êµí•˜ëŠ” ê²ƒì„ ì§êµê¸°ì €ë¼ê³  í•œë‹¤.

* ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €: ì§êµì´ë©´ì„œ ë‹¨ìœ„(ìì‹ ë“¤ì˜ ê¸¸ì´ê°€ ëª¨ë‘ 1)ì¸ ê¸°ì €

* ì§êµê¸°ì €ì˜ ì¥ì 

{R<sup>n</sup>, Â·}ì˜ ê²½ìš°
<br>
\\( \tilde{A} = \{E_1, E_2, ..., E_n\} \\)
<br>
\\( E_i = (0, ..., 0, 1, 0, ..., 0) \quad \text{(1ì€ ië²ˆì§¸ ì›ì†Œ)} \\)

$$\tilde{A}$$ëŠ” ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €(í‘œì¤€ê¸°ì €)
<br>
\\( E_i \cdot E_j = 0, E_i \cdot E_i = 1 \quad (i \neq j) \\)

<br>

ğŸ“ì˜ˆ

$$ \{ R^3, \cdot \}, (a, b, c) = aE_1 + bE_2 + cE_3 $$

R<sup>3</sup> ê³µê°„ì—ì„œ ì„ì˜ì˜ ë²¡í„°ê°€ ìœ„ì˜ ì˜ˆì²˜ëŸ¼ í‘œì‹œë í…ë° E<sub>1</sub>, E<sub>2</sub>, E<sub>3</sub> ì•ì— ì¼ì°¨ê²°í•©ì‹ì— í•„ìš”í•œ ê³„ìˆ˜ë¡œ ë„£ì–´ ì¤„ ìˆ˜ ìˆë‹¤ëŠ” ê²ƒì´ ì¥ì ì´ë‹¤.

<br>

### ğŸ“„ë²¡í„°ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•© í‘œí˜„
{V, <, >}: ë‚´ì ê³µê°„
<br>
$$\tilde{A} = \{A_1, A_2, ..., A_n\} $$ ì§êµì§‘í•©
<br>
U: $$ \tilde{A} $$ê°€ ìƒì„±í•˜ëŠ” ë¶€ë¶„ê³µê°„

Uì— ì†í•œ ì„ì˜ì˜ ë²¡í„° Bë¥¼ ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ í‘œì‹œí•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\begin{align}
\forall B &\in U, \\
B &= \frac{<B, A_1>}{<A_1, A_1>}A_1 + \frac{<B, A_2>}{<A_2, A_2>}A_2 + ... + \frac{<B, A_n>}{<A_n, A_n>}A_n
\end{align}
$$

$$
B = <B, A_1>A_1 + <B, A_2>A_2 + ... + <B, A_n>A_n
$$

($$\tilde{A}$$ê°€ ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €ì¼ ë•Œ ì¦‰, < A<sub>i</sub>, A<sub>i</sub> > = 1)

<br>

### ğŸ“„í‘¸ë¦¬ì— ê³„ìˆ˜

![ProjectionVector](/assets/images/LinearAlgebra/ProjectionVector.png){: width="300" height="300"}{: .align-center}

$$
\vec{OH} = |B| cos\theta \frac{A_i}{A_i}
$$

$$
\frac{<B, A_i>}{<A_i, A_i>}A_i = \frac{|B| |A_i| cos \theta}{|A_i|^2}A_i = \vec{OH}
$$

$$ \frac{<B, A_i>}{<A_i, A_i>}A_i $$ëŠ” ì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ê²ƒê³¼ ê°™ë‹¤.


* í‘¸ë¦¬ì— ê³„ìˆ˜

$$ \frac{<B, A_i>}{<A_i, A_i>} $$

Bì˜ A<sub>i</sub>ë°©í–¥ì„±ë¶„($$Comp_{A_i}B$$)

A<sub>i</sub>ì— ëŒ€í•œ Bì˜ í‘¸ë¦¬ì— ê³„ìˆ˜

<br>

ğŸ“ì˜ˆì œ Bë¥¼ ì§êµê¸°ì €ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ìœ¼ë¡œ í‘œì‹œí•˜ë©´?

B = (1, 2, 3)ë¥¼ A<sub>1</sub> = (1, 1, 1), A<sub>2</sub> = (1, -2, 1), A<sub>3</sub> = (1, 0, -1)ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚´ë©´?

$$ A_i \cdot A_j = 0 (i \neq j) $$ -> ì„œë¡œ ë‹¤ë¥¸ ë²¡í„°ë¥¼ ë‚´ì í•˜ë©´ 0 -> ì§êµ

$$\tilde{A} = \{A_1, A_2, A_3\}$$ ì§êµê¸°ì €ì´ë‹¤.

Bì˜ A<sub>i</sub> ë°©í–¥ì„±ë¶„

$$
\begin{gather}
Comp_{A_1}B = \frac{B \cdot A_1}{A_1 \cdot A_1}A_1 = \frac{1+2+3}{1+1+1}A_1 = 2A_1 \\
Comp_{A_2}B = \frac{B \cdot A_2}{A_2 \cdot A_2}A_2 = \frac{1-4+3}{1+4+1}A_2 = 0A_2 \\
Comp_{A_3}B = \frac{B \cdot A_3}{A_3 \cdot A_3}A_3 = \frac{1+0-3}{1+0+1}A_3 = -1A_3
\end{gather}
$$

$$B = 2A_1 + 0A_2 + (-1)A_3 = (2, 0, -1)_{\tilde{A}}$$

<br><br>

## ğŸ“šê·¸ë¨-ìŠˆë¯¸íŠ¸ ì§êµí™”
A<sub>1</sub>ê³¼ A<sub>2</sub> ë²¡í„°ê°€ ì§êµí•˜ì§€ ì•Šì„ ë•Œ ì´ ë‘ ë²¡í„°ë¥¼ ì´ìš©í•´ ì§êµì¸ ê¸°ì € B<sub>1</sub>ê³¼ B<sub>2</sub>ë¥¼ êµ¬í•˜ë©´?

![Orthonormalization](/assets/images/LinearAlgebra/Orthonormalization.png){: width="500" height="500"}{: .align-center}

ìš°ì„  A<sub>1</sub>ì„ B<sub>1</sub>ê³¼ ê°™ë‹¤ê³  ë‘”ë‹¤.

ê·¸ ë‹¤ìŒ x'ì¶•ì— ìˆ˜ì§í•œ y'ì¶• ìª½ìœ¼ë¡œ A<sub>2</sub>ì˜ ë°©í–¥ì„±ë¶„ì„ êµ¬í•œë‹¤(B<sub>2</sub>).

y'ì¶• ìª½ìœ¼ë¡œ A<sub>2</sub>ì˜ ë°©í–¥ì„±ë¶„ì„ êµ¬í•œë‹¤ëŠ” ì˜ë¯¸ëŠ” A<sub>2</sub>ì—ì„œ A<sub>2</sub>ì˜ B<sub>1</sub> ë°©í–¥ì„±ë¶„ì„ ë¹¼ì¤€ë‹¤ëŠ” ë§ì´ë‹¤.(í•µì‹¬!)

<br>

* ê·¸ë¨-ìŠˆë¯¸íŠ¸ ì§êµí™”

{V, <, >}: ë‚´ì ê³µê°„, U < V
<br>
$$\tilde{A} = \{A_1, A_2, ..., A_k\}$$: Uì˜ ê¸°ì €
<br>
=> $$\tilde{B} = \{B_1, B_2, ..., B_k\}$$ëŠ” Uì˜ ì§êµê¸°ì €

$$
\begin{align}
B_1 &= A_1 \\
B_2 &= A_2 - \frac{<A_2, B_1>}{<B_1, B_1>}B_1 \\
B_3 &= A_3 - \frac{<A_3, B_1>}{<B_1, B_1>}B_1 - \frac{<A_3, B_2>}{<B_2, B_2>}B_2 \\
... \\
B_k &= A_k - \frac{<A_k, B_1>}{<B_1, B_1>}B_1 - \; ... \; - \frac{<A_k, B_{k-1}>}{<B_{k-1}, B_{k-1}>}B_{k-1} \\
\end{align}
$$

<br>

### ğŸ“„ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €
ë‚´ì ê³µê°„ {V, <, >}ì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ UëŠ” ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €ë¥¼ ê°–ëŠ”ë‹¤.

UëŠ” ì§êµê¸°ì €ë¥¼ ê°–ëŠ”ë‹¤.(ê·¸ë¨-ìŠˆë¯¸íŠ¸ ì§êµí™” ê³¼ì •)
<br>
-> ì •ê·œí™”ê³¼ì •ì„ ê±°ì¹˜ë©´(ë²¡í„°ë¥¼ ê·¸ ë²¡í„° í¬ê¸°ë¡œ ë‚˜ëˆ„ëŠ” ê²ƒ) -> UëŠ” ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €ë¥¼ êµ¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

<br>

### ğŸ“„ì§í•©
ë‚´ì ê³µê°„ {V, <, >}ì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ Uì— ëŒ€í•´

$$ U \cap U^\perp = \{O\}, \quad V = U + U^\perp $$ì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤.

ì´ë•Œ, VëŠ” Uì™€ $$U^\perp$$ì˜ ì§í•©(direct sum)ìœ¼ë¡œ ì´ë£¨ì–´ì¡Œë‹¤ê³  í•˜ê³  $$V = U \oplus U^\perp$$ë¡œ í‘œì‹œí•œë‹¤.

<br>

ğŸ“ì˜ˆì œ ì§í•©

R<sup>3</sup>ì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ Wê³¼ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì„ ë•Œ $$R^3 = W \oplus W^\perp$$ì„ì„ ë³´ì—¬ë¼.

$$W = \{A \in R^3 | A \cdot B = 0, B = (0, 0, 1)\}$$

ë¶€ë¶„ê³µê°„ Wë¥¼ ë³´ë©´ AëŠ” R<sup>3</sup>ì˜ ì›ì†Œë¡œì„œ Bì™€ ë‚´ì ì´ 0ì´ë‹¤. ì¦‰, Aì™€ BëŠ” ì§êµì´ë‹¤.

ì—¬ê¸°ì„œ BëŠ” zì¶•ì˜ ë‹¨ìœ„ê¸¸ì´ë²¡í„°ì´ë‹¤. zì¶•ì— ì§êµì¸ ê²ƒë“¤ì€ x, y í‰ë©´ì´ ë  ê²ƒì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ WëŠ” x, y í‰ë©´ ì „ì²´ì´ë‹¤. zì¶•(B)ì€ Wì˜ ì§êµë³´ê³µê°„($$W^\perp$$)ì´ë‹¤.

$$
\tilde{A} = \{C_1, C_2\} \quad Wì˜ ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì €
$$

Wì˜ ë‹¨ìœ„ì§êµê¸°ì € C<sub>1</sub>, C<sub>2</sub>ê°€ ìˆë‹¤ê³  í–ˆì„ ë•Œ, AëŠ” $$A = aC_1 + bC_2$$ì™€ ê°™ì´ ì¼ì°¨ê²°í•©ì‹ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

![DirectSum](/assets/images/LinearAlgebra/DirectSum.png){: width="300" height="300"}{: .align-center}

R<sup>3</sup> ê³µê°„ì— ì„ì˜ì˜ ë²¡í„° Dê°€ ìˆë‹¤ê³  í–ˆì„ ë•Œ, DëŠ” x, y í‰ë©´(W)ì— ìˆëŠ” ê²ƒë„ ì•„ë‹ˆê³  zì¶•(B)ì— ìˆëŠ” ê²ƒë„ ì•„ë‹ˆë¼ê³  í•˜ë©´ DëŠ” ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\begin{align}
\forall D \in R^3 \Rightarrow D &= aC_1 + bC_2 + cB \\
&= (aC_1 + bC_2) + cB \\
&\in W \oplus W^\perp
\end{align}
$$

<br><br>

## ğŸ“šì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°
(ë²¡í„° Aì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ Wë¡œì˜) ì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°

{V, <, >}: ë‚´ì ê³µê°„; W < V, W â‰  {O}
<br>
Vì˜ ì„ì˜ì˜ ë²¡í„° AëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ìœ ì¼í•˜ê²Œ í‘œí˜„ëœë‹¤.

$$ A = A_W + A^\perp $$ (ë‹¨, $$ A_W \in W, A^\perp \in W^\perp $$)

ë§Œì¼ B = {B<sub>1</sub>, B<sub>2</sub>, ..., B<sub>k</sub>}ê°€ Wì˜ ì§êµê¸°ì €ì´ë©´

$$
A_W = \frac{<A, B_1>}{<B_1, B_1>}B_1 + \frac{<A, B_2>}{<B_2, B_2>}B_2 + ... + \frac{<A, B_k>}{<B_k, B_k>}B_k
$$

* A<sub>W</sub>ë¥¼ Aì˜ Wë¡œì˜ ì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°ë¼ê³  ë¶€ë¥¸ë‹¤ê³  ì•½ì†.

ì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°ëŠ” ê·¼ì‚¬í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ”ë° ë„ì›€ì´ ëœë‹¤. ì–´ë–¤ ë²¡í„°ì˜ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°ì¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤ê³  ì´í•´.

![OrthogonalProjection](/assets/images/LinearAlgebra/OrthogonalProjection.png){: width="300" height="300"}{: .align-center}

A<sub>W</sub>ëŠ” Wì—ì„œ Aì™€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°

$$ ||A - A_W || \le ||A - B||, (\forall B \in W) $$

<br><br>

## ğŸ“šìµœì†Œì œê³±ë²•

* ê·¼ì‚¬í•´ êµ¬í•˜ê¸°

$$
\begin{cases}
x + y = 2 \\
2x + y = 2 \\
x - y = 0
\end{cases}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
2 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix}
$$

$$ A_1 = (1 \; 2 \; 1)^T, \; A_2 = (1 \; 1 \; -1)^T, \; A = (2 \; 2 \; 0)^T, \; M = (A_1 \; A_2)^T $$ì´ë¼ í•˜ë©´

ìœ„ í–‰ë ¬ì‹ì„ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
M
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
= A

\quad
\text{ë˜ëŠ”}
\quad

\begin{pmatrix}
A_1 & A_2 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
= A
$$

{A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub>}ë¡œ ìƒì„±ë˜ëŠ” R<sup>3</sup>ì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„ì„ Wë¼ê³  í•˜ì.

ìœ„ì˜ ì—°ë¦½ ì¼ì°¨ ë°©ì •ì‹ì˜ ê·¼ì‚¬í•´ë¥¼ ì°¾ëŠ”ë‹¤ëŠ” ì˜ë¯¸ëŠ” A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub>ë¡œ ìƒì„±ë˜ëŠ” R<sup>3</sup>ì˜ ë¶€ë¶„ê³µê°„(í‰ë©´)ì—ì„œ
$$ \begin{pmatrix}
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix} $$ì— ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ í•´ë¥¼ ì°¾ëŠ” ê²ƒì´ë‹¤.

$$ A \neq aA_1 + bA_2 \in W \quad \rightarrow \quad A \notin W \lt R^3 $$

W ê³µê°„ì€ A<sub>1</sub>ê³¼ A<sub>2</sub>ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ì‹ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ìˆëŠ”ë° AëŠ” ì¦‰, $$ (2 \; 2 \; 0)^T $$ëŠ” ê·¸ ë¶€ë¶„ê³µê°„ W(í‰ë©´)ì— ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•Šê¸° ë•Œë¬¸ì— A<sub>1</sub>ê³¼ A<sub>2</sub>ì˜ ì¼ì°¨ê²°í•©ì‹ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ì—†ë‹¤ëŠ” ì˜ë¯¸ì´ë‹¤. í•˜ì§€ë§Œ AëŠ” R<sup>3</sup> ê³µê°„ì—ëŠ” í¬í•¨ëœë‹¤.

* $$ A = A_W + A^\perp $$ë¡œ í‘œì‹œ ê°€ëŠ¥í•˜ë‹¤.
* A<sub>W</sub>ëŠ” Wì—ì„œ Aì™€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°(ì •ì‚¬ì˜ë²¡í„°)

ìœ„ì˜ ë‘ ê°€ì§€ ì •ë¦¬ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì€ ì‹ì„ ìœ ë„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\begin{pmatrix}
A_1 & A_2 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
= A

\quad
\rightarrow
\quad

\begin{pmatrix}
A_1 & A_2 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a \\
b
\end{pmatrix}
= A_W
$$

A ëŒ€ì‹  Aì™€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„° A<sub>W</sub>ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë¯¸ì§€ìˆ˜ a, bë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ë¬¸ì œë¡œ ë°”ê¿€ ìˆ˜ ìˆë‹¤. (A<sub>W</sub>ëŠ” Wì˜ ì›ì†Œì´ë¯€ë¡œ W ê³µê°„ìƒì— í•œ ë²¡í„°ë¡œì„œ Aì™€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°ì´ë‹¤.)

ì´ë•Œ $$ (A_1 \; A_2) $$ë¥¼ Mìœ¼ë¡œ ë‘ê³ 
$$
\begin{pmatrix}
a \\
b
\end{pmatrix}
$$ ë¥¼ Xë¡œ ë‘ë©´ $$ MX = A_W $$ì™€ ê°™ì´ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤. ë‹¤ì‹œ ë§í•´, ê·¼ì‚¬í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ê²ƒì€ ì˜¤ë¥¸ìª½ í•­ì„ A ëŒ€ì‹  A<sub>W</sub>ë¡œ ë’€ì„ ë•Œ, X ê°’ì„ êµ¬í•˜ëŠ” ë¬¸ì œë¡œ ë°”ë€ë‹¤ê³  ë§í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

<br>

### ğŸ“„ìµœì†Œì œê³±í•´
Mì´ m Ã— n í–‰ë ¬ì´ê³  A âˆˆ R<sup>m</sup>ì¼ ë•Œ, ëª¨ë“  B âˆˆ R<sup>n</sup>ì— ëŒ€í•˜ì—¬

$$ ||A - M\hat{B} || \le || A - MB || $$

ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $$ \hat{B} \in R^n $$ë¥¼ ë°©ì •ì‹ MX = Aì˜ ìµœì†Œì œê³±í•´ë¼ê³  ì•½ì†.

$$
\begin{gather}
MX = A \Rightarrow A - MX = O \\
\Rightarrow || A - MX || \le || A - M\hat{B} || \le || A - MB || \\
\text{ì—¬ê¸°ì„œ} \hat{B} = A_W
\end{gather}
$$

<br>

### ğŸ“„ì •ê·œë°©ì •ì‹
MX = Aì— ëŒ€í•œ ì •ê·œë°©ì •ì‹

$$ M^TM\hat{B} = M^TA $$

<br>

* ìµœì†Œì œê³±í•´ì™€ ì •ê·œë°©ì •ì‹

M = (A<sub>1</sub> A<sub>1</sub> ... A<sub>1</sub>): m Ã— n í–‰ë ¬
<br>
\\(A \in R^m, \hat{B} \in R^n \\)

$$ \hat{B} $$ëŠ” MB = Aì˜ ìµœì†ŒììŠ¹í•´
<br>
<=> $$ \hat{B} $$ëŠ” MB = Aì˜ ì •ê·œë°©ì •ì‹($$ M^TM\hat{B} = M^TA $$)ì˜ í•´
<br>
(í•„ìš”ì¶©ë¶„ì¡°ê±´)

<br>

ğŸ“ì˜ˆì œ ìµœì†Œì œê³±í•´ êµ¬í•˜ê¸°

$$
\begin{cases}
x + y = 2 \\
2x + y = 2 \\
x - y = 0
\end{cases}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
2 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix}
\rightarrow
M\hat{B} = A
$$

$$ M^TM\hat{B} = M^TA $$ ì´ìš©í•˜ì—¬ $$ \hat{B} $$ë¥¼ êµ¬í•œë‹¤.

$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 \\
1 & 1 & -1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
2 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 \\
1 & 1 & -1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
6 & 2 \\
2 & 3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
6 \\
4
\end{pmatrix}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
6 & 2 \\
2 & 3
\end{pmatrix}^{-1}
\begin{pmatrix}
6 \\
4
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
=
\frac{1}{7}
\begin{pmatrix}
5 \\
6
\end{pmatrix}
$$

<br>

* ìµœì†Œì œê³±í•´ ì •ë¦¬

m Ã— ní–‰ë ¬ Mì˜ ìœ„ìˆ˜ = nì´ë©´
<br>
MB = Aì˜ ìµœì†Œì œê³±í•´ $$ \hat{B} \in R^n $$ëŠ”
<br>
\\( \hat{B} = (M^TM)^{-1}M^TA \\)

\\( M^TM\hat{B} = M^TA \\)
<br>
\\( M^TM \\): (n Ã— m)(m Ã— n) => nì°¨ ì •ë°©í–‰ë ¬
<br>
Mì˜ ìœ„ìˆ˜ = n => ì˜í–‰ ì•„ë‹Œ í–‰ì´ nê°œ(í–‰ì œí˜•)
<br>
=> \\( M^TM \\)ì€ ì˜í–‰ì´ ì—†ë‹¤. => \\( M^TM \\)ì€ ì •ì¹™í–‰ë ¬
<br>
=> \\( M^TM\hat{B} = M^TA \\) => \\( \hat{B} = (M^TM)^{-1}M^TA \\)

<br><br>